<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Brassica | Tao Yan</title>
    <link>https://taoyan.netlify.app/tags/brassica/</link>
      <atom:link href="https://taoyan.netlify.app/tags/brassica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Brassica</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© Tao Yan, 2018-2020</copyright><lastBuildDate>Sat, 28 Mar 2020 16:19:05 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://taoyan.netlify.app/img/pom-card.png</url>
      <title>Brassica</title>
      <link>https://taoyan.netlify.app/tags/brassica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>NP|油菜泛基因组及生态型分化</title>
      <link>https://taoyan.netlify.app/post/2020-03-28.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E6%B3%9B%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%BB%84%E5%8F%8A%E7%94%9F%E6%80%81%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 16:19:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://taoyan.netlify.app/post/2020-03-28.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E6%B3%9B%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%BB%84%E5%8F%8A%E7%94%9F%E6%80%81%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%8C%96/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200401133622.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-简介&#34;&gt;1. 简介&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;油菜(&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Brassica napus&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;)是世界上重要的油料作物，起源于地中海地区，大约是在7500年前由白菜(&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Brassica rapa&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;)和甘蓝(&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Brassica oleracea&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;)自然杂交加倍形成的异源四倍体。与白菜以及甘蓝的大量杂交，极大地扩宽了油菜的遗传多样性。为了适应自然季节变化比如春化需求、耐冬性以及光响应开花，油菜形成了不同的生态型：冬性油菜(WORs)、半冬性油菜(SWORs)以及春性油菜(SORs)。目前油菜已经公布了4个版本的参考基因组(冬油菜：Darmor-&lt;em&gt;bzh&lt;/em&gt;,Tapidor以及半冬油菜：ZS11，NY7)。但是由于测序方法或者测序深度的限制，已公布的基因组的准确度以及完整度都不足以支撑结构变异(SV)的研究，而结构变异往往决定了遗传多样性以及重要的农艺性状。泛基因组(pan-genome)指的是一个物种所有基因的集合，包括核心基因集(core genes)以及非必需基因集(dispensable genes)。多个高质量的参考基因组有利于油菜基因组结构研究以及探究油菜不同生态型分化的遗传基础。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-结果&#34;&gt;2. 结果&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;21-组装了八个高质量的油菜基因组&#34;&gt;2.1 组装了八个高质量的油菜基因组&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本文挑选了4个半冬性油菜(ZS11、Gangan、Zheyou7以及Shengli)、2个冬油菜(Tapidor、Quinta)以及2个春油菜(Westar、人工合成油菜No2127)共八个在花期、株型以及种子存在显著差异的品种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200402175312.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;采用PacBio SMRT测序以及Hi-C，作者将960.8M(95.3%)ZS11基因组挂载到19条染色体上，同时作者利用了BAC、RNA-seq、二代测序回帖以及遗传图谱验证了ZS11组装的准确度以及完整度。其它七个基因组则是根据与ZS11的共线性挂载到19条染色体上，为了验证这种挂载是可行的，作者分别对No2127进行了Hi-C以及BioNano光学图谱验证，对Westar进行了BioNano验证，发现这种基于共线性的挂载准确度是挺高的，至少这两种挂载序列一致性挺高的。当然这种挂载肯定对后续的基因组结构变异研究存在很大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200402180246.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200402180440.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在八个基因组中鉴定到了56.8~58.2%的重复序列，高于2014年Science发表的Darmor-&lt;em&gt;bzh&lt;/em&gt;(34.8%)，说明此次组装的完整度是远远高于Darmor-&lt;em&gt;bzh&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;22-油菜与其他芸薹属的系统发生分析&#34;&gt;2.2 油菜与其他芸薹属的系统发生分析&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;作者利用1235个单拷贝直系同源基因，以拟南芥为外群进行系统发生分析，发现人工合成的油菜No2127的两个亚基因组明显更靠近油菜的两个祖先种基因组：白菜与甘蓝基因组。同义突变替换率(&lt;em&gt;Ks&lt;/em&gt;)分析发现，油菜大约是在10000年前与白菜甘蓝分化开来，而白菜与甘蓝大约是在300万年前分化的。芸薹属作物大约在11个百万年前进行了一次全基因组复制事件。为了研究油菜A亚基因组的起源，作者利用210份油菜、组装的八个基因组以及199份白菜的SNP构建了进化树，发现所有的A基因组都起源于芜菁甘蓝(turnip)，PCA进一步验证了该结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403155717.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=2&gt;a, Phylogenetic relationship of nine B. napus genomes and their diploid progenitors, B. rapa and B. oleracea. The phylogenetic tree is constructed on the basis of 1,235 conserved genes. The values on the branch are the substitutions between species and the nearest ancestor. WGT, whole genome triplication. b, A neighbour-joining tree of 210 B. napus accessions, eight assembled accessions and 199 B. rapa accessions. Each assembled accession was represented by a pentagram (left to right: Westar, Quinta, Tapidor, Shengli, Zheyou, Gangan, ZS11 and No2127). The layer rings indicate the group name of each clade. c, PCA plot of B. napus (n = 210) and B. rapa (n = 199) accessions. d, PCA plot of B. napus (n = 210) and B. oleracea (n = 119) accessions.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;23-八个基因组之间的大片段结构变异&#34;&gt;2.3 八个基因组之间的大片段结构变异&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其它七个基因组与ZS11进行比对，76-84%的ZS11基因组与其它七个基因组之间存在一对一的同线性，同时共鉴定了1.87-3.93✖️10&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;高质量的SNP以及0.98-1.48✖️10&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;的InDels。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结构变异方面，鉴定到7.5-15.6Mb的倒置，其中有40个大片段(&amp;gt;50kb)的倒置；39.7-49.1Mb的易位，大部分是染色体间的易位，而且大部分易位是由同源交换(HE)产生的。研究发现共有16720-34158个区域，77.2-149.6Mb的序列(PAVs)是ZS11缺失的，这些区域含有2619-4810个基因，GO富集分析显示这些基因主要富集在防卫应答、信号转导以及逆境应答等通路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403172552.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;24-油菜泛基因组以及基因索引&#34;&gt;2.4 油菜泛基因组以及基因索引&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;作者将相对于其它七个基因组ZS11缺少的部分序列添加到ZS11基因组里，构建了一个~1.8Gb以及152185个基因的泛参考基因组。下一步 作者将九个基因组(加上Darmor-&lt;em&gt;bzh&lt;/em&gt;)所有基因分成了四类：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;泛基因集：九个基因组所有基因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心基因集：至少在7个基因组中存在拷贝的基因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非必需基因集：在2-6个基因组中存在拷贝的基因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;特异基因集：只存在一个基因组中的基因&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对这四类基因集进行富集分析发现，核心基因集主要富集在一些最基本的功能比如生物合成调节、主要代谢产物的合成与运输等通路，而且86%的核心基因集基因都有已知的功能结构域；特异基因集主要富集在应激反应、逆境应答以及蛋白磷酸化等通路。针对九个基因组的基因，构建基因索引，文章还特异构建了一个
&lt;a href=&#34;http://cbi.hzau.edu.cn/bnapus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;数据库网站&lt;/a&gt;用来浏览查阅八个基因组的所有信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403172448.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;25-snp-based-gwas与pav-based-gwas角果长粒重以及花期&#34;&gt;2.5 SNP-based GWAS与PAV-based GWAS：角果长，粒重以及花期&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;已经有很多研究表明相比SNP，SV对性状影响更大，基于SNP的GWAS无法检测到基因组缺失对性状的影响。前人研究已经表明PAVs会影响油菜一些十分重要的性状，为了研究这种影响，作者基于3971412个SNP以及27216个PAV对角果长(SL)、粒重(SW)以及花期进行了GWAS。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于SNP的GWAS鉴定到了75个SNP(角果长)以及38个SNP(粒重)。虽然这些SNP落在已报道的QTL区域，但是没有关联到靶基因&lt;em&gt;BnaA9.CYP78A9&lt;/em&gt;(影响角果长以及粒重的基因)。令人振奋的是基于PAV的GWAS鉴定到了 &lt;em&gt;BnaA9.CYP78A9&lt;/em&gt; 上游区域存在一个3.9kb的CACTA类转座子插入，而且群体中含有此转座子插入的品种表现出更长的角果以及更重的粒重，前人研究已经表明该插入的转座子作为一个增强子促进 &lt;em&gt;BnaA9.CYP78A9&lt;/em&gt; 在角果的优先表达，进而产生更长的角果和更大的种子。在八个基因组中，Gangan、ZS11含有该转座子插入，表现出更长的角果以及更大的种子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403175133.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=2&gt;a, Manhattan plots of SNP-GWAS and PAV-GWAS for silique length. b, A 3.6-kb CACTA-like insertion as lead PAV of BnaA09.CYP78A9 promoter region. c, The silique length in lines with different CYP78A9 alleles. For a and b, the GWAS (-lmmm 1: Wald test) was performed with 3,971,412 SNPs or 27,216 PAVs in the BN-NAM population containing 2,141 RILs. d, Thousand-seed weight in lines with different CYP78A9 alleles. For c and d, P values were determined using two-tailed Student’s t-tests. The middle bars represent the median while the bottom and top of each box represent the 25th and 75th percentiles, respectively. The whiskers extend to 1.5 times the interquartile range. Alt, alternative; Ref, reference. e,f, Phenotype data of silique length in eight B. napus accessions. g,h, Phenotype data of seed weight in eight assembled B. napus accessions. For e and g, experiments were repeated five times with similar results. For f and h, data are mean ± s.d. of eight and five biological replicates, respectively.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花期是一个非常复杂的数量性状，为了研究花期，作者将油菜群体种植在八个环境中(2个春环境，6个冬环境)并统计花期。基于SNP的GWAS鉴定到63个SNP(春环境)以及79个SNP(冬环境)，大部分SNP是相同的，通过这些SNP，大部分调控开花的基因比如3个&lt;em&gt;FLOWERING LOCUS C(FLC)&lt;/em&gt;,2个&lt;em&gt;FLOWERING LOCUS T (FT)&lt;/em&gt;, 2个 &lt;em&gt;VERNALIZATION INSENSITIVE 3 (VIN3)&lt;/em&gt; 以及2个&lt;em&gt;CRYPTOCHROME 2 (CRY2)&lt;/em&gt; 都被鉴定到。基于PAV的GWAS直接关联到两个 &lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt; 基因: &lt;em&gt;BnaA02.FLC、BnaA10.FLC&lt;/em&gt; ，&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt; 的第六个外显子存在hAT(824bp)插入，群体中含有824bp的hAT的品种更早开花(春冬环境皆是)，&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;启动子区域存在一个4421bp的hAT插入，群体中含有该转座子插入的品种更晚开花。我们实验室曾经鉴定到了这个基因，我们当初对该基因启动子进行PCR的时候发现有些品种PCR不出来，当时我们就知道该基因上游存在结构变异，而且不是小片段的结构变异，此次PAV-GWAS验证了我们的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403181053.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=2&gt;a,b, Manhattan plots for flowering time analysed by SNP-GWAS in winter and spring environments, respectively. The gray dashed lines indicate the significance threshold. The BLUP values of the days from sowing to flowering (DTF) in the winter and spring environments were used to represent the flowering time for SNP-GWAS. The triangles and arrows denote the main candidate genes surrounding the strong peaks. c,d, Manhattan plots for flowering time analysed by PAV-GWAS in winter and spring environments, respectively. The BLUP values of DTFs in winter and spring environments were used to represent the flowering time for PAV-GWAS. The gray dashed lines indicate the significance threshold. e–g, Local Manhattan plots, gene positions and LD heatmaps show the regions surrounding the strong peaks of the candidate genes (BnaA02.FLC, BnaA10.FLC and BnaC02.FLC) identified by SNP-GWAS. h, An 824-bp hAT insertion in the last exon of BnaA02.FLC was identified as the lead PAV by PAV-GWAS. For a–h, the GWAS (-lmmm 1: Wald test) was performed with 3,971,412 SNPs or 27,216 PAVs in the BN-NAM population containing 2,141 RILs. i,j, Flowering time of lines with different BnaA02.FLC alleles in spring (i) and winter (j), respectively. P values were determined using two-tailed Student’s t-tests. The middle bars represent the median, while the bottom and top of each box represent the 25th and 75th percentiles, respectively. The whiskers extend to 1.5 times the interquartile range.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;26-flc基因在不同生态型油菜分化分化中的作用&#34;&gt;2.6 &lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;基因在不同生态型油菜分化分化中的作用&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;被报道是调控推迟开花的一个关键转录因子，它会抑制&lt;em&gt;FT, SUPPRESSOR OF OVEREXPRESSION OF CO1 (SOC1)以及FD&lt;/em&gt;的表达。油菜含有多拷贝&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;基因以及一些跟开花相关的同源基因。作者在八个基因组以及白菜甘蓝中比较了&lt;em&gt;BnaA02.FLC, BnaA10.FLC and BnaC02.FLC&lt;/em&gt;三个基因，发现&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;的编码区以及启动子区域存在四个转座子，其中一个5565-bp LINE转座子只存在于两个春油菜(No2127、Westar)的第一个外显子中；一个621-bp的MITE转座子只存在于两个冬油菜(Quinta、Tapidor)的启动子区域，这个转座子曾被报道过是专属于冬油菜的；一个4421-bp的hAT转座子只存在于四个半冬油菜(ZS11,Zheyou7,Gangan,Shengli)的启动子区域，另外还有一个1656-bp的LTR转座子存在于两个半冬油菜(Zheyou7,Shengli)的启动子区域。
进一步在210份(141份有春冬半冬分型)油菜(7X)验证这些转座子，作者选择了5个显著的序列区域进行验证，发现在这210份油菜中，34份含有MITE插入，60份含有hAT插入，129份含有LINE插入，尤其是所有的冬油菜都含有MITE插入，85%(22/26)的春油菜含有LINE插入，81%(80/99)的半冬油菜含有hAT插入。这些结果暗示着&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;基因中的转座子插入与否跟油菜不同生态型分化是存在十分显著的关联。在此基础上作者设计了转座子特异性引物进行PCR扩增，在&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;上下游5kb区域基于SNP以及转座子进行分型分析发现，转座子的插入与否与油菜生态型分化的关联是远远大于SNP的作用，因此&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;区域的转座子插入可以作为一种油菜生态型分型的依据之一。作者进一步在199份白菜以及192份油用卷心菜中检测&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;基因中的转座子插入情况，显示295份(75.4%)含有4421-bp的hAT插入以及25份(6.4%)含有MITE插入，只有18.2%的品种不含有上述任意一种转座子插入，说明这两种转座子的插入时间是早于油菜的形成时间的，春油菜特异性的LINE转座子并未在这些白菜中检测到，暗示着LINE的插入可能是在油菜的驯化选择期间发生的。
&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;基因第六个外显子中824-bp的hAT插入只在两个春材料中检测到。&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;基因在ZS11、Quinta以及Westar中存在，但是在Shengli、Zheyou7以及Tapidor中却是由于同源交换HE，该基因被&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;替代，至于在Gangan以及No2127中&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;基因完全被删除，未曾检测到。因此，Tapidor、Zheyou7以及Shengli油菜含有两个&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;拷贝，ZS11, Westar以及Quinta含有一个&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;拷贝和一个&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;拷贝，Gangan中只有一个&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;拷贝，No2127没有&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;拷贝。
油菜晚花以及春化反应跟&lt;em&gt;BnaFLC&lt;/em&gt;的表达量息息相关，为了研究&lt;em&gt;BnaA10.FLC,BnaA02.FLC&lt;/em&gt;以及&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;基因在不同生态型中的表达情况，从四叶期开始，每间隔一个月取一次样，在春化前以及春化后研究&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;以及&lt;em&gt;FT&lt;/em&gt;的表达情况，发现春化前&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;与&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;在不同生态型间的表达差异十分显著，这也与由于PAV导致两基因在不同生态型间的拷贝数不同相关；春油菜(Westar，No2127)中的&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;基因在任何时期都不表达，&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;基因只在Quinta, ZS11以及Westar中表达，有研究发现&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;比&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;具有更强的抑制开花作用，虽然Tapidor与Quinta都含有&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;，但是Tapidor有两个&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;拷贝，Quinta只有一个&lt;em&gt;BnaA02.FLC&lt;/em&gt;拷贝以及一个&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;拷贝，所以Tapidor与Quinta的花期存在差异。这三个&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;基因的表达量在春化之后都显著降低，同时&lt;em&gt;FT&lt;/em&gt;基因((BnaA02.FT, BnaA07.FT以及BnaC06.FT)的表达量显著上升。&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;与&lt;em&gt;FT&lt;/em&gt;基因的表达此消彼长，不同生态型的&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;与&lt;em&gt;FT&lt;/em&gt;基因的拷贝数不同，表达量不同，进而导致花期差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/YTLogos/pic_link/master/img/20200403211139.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=2&gt;a, Insertions of four transposable elements around BnaA10.FLC in different ecotypes. b, Genotyping BnaA10.FLC in 141 B. napus accessions. The left were ecotypes of B. napus accessions. The middle is the read coverage of resequencing data in 15 representative sites, with Tapidor A10: 22,661,433–22,661,437; Westar A10: 23,731,730–23,731,734 and ZS11 A10: 23,942,298–23,942,302. The right is the PCR results statistics of three insertions. c, The haplotypes of six SNPs and three TEs around BnaA10.FLC in 141 B. napus accessions. d,e, SVs in BnaA02.FLC (d) and BnaC02.FLC (e) in eight accessions. f, The expression levels of BnaA02.FLC, BnaA10.FLC and BnaC02.FLC in plants before and after vernalization (T0 and T4) based on the number of fragments per kilobase of the exon model per million mapped reads (FPKM). ***P &amp;lt; 0.001 (two-tailed Student’s t-test). Error bars indicate the mean ± s.d. (n = 2). ns, not spring; w, winter; s, spring; sw, semi-winter. g, The relationship between the accumulated days with low temperature, the cumulative expression levels of FLCs, FTs and flowering time in the 2018–2019 growing season in Wuhan. Three expressed FT genes were considered (average FPKM ≥ 1). Accumulated low-temperature curves indicated that the end of vernalization was in T2–T3 for SORs and T3–T4 for WORs. h, The cumulative expression levels of three FLC genes and the flowering time characterization of eight assembled B. napus accessions. Stacked histogram showed FLCs expression in T0–T3. These plants were transplanted from the field to the pot at 106 d after sowing. The standard deviation and average of flowering time were counted from 14–21 lines.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-主要结论&#34;&gt;3. 主要结论&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文章组装了八个高质量基因组，并在此基础上鉴定了大量的结构变异(SV)以及PAV，进而构建了油菜泛基因组。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基于PAVs的GWAS鉴定到了以前未曾鉴定到的转座子插入引起的性状差异，不同生态型之间由于PAV导致不同性状相关基因的差异表达&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后作者着重研究了&lt;em&gt;FLC&lt;/em&gt;基因中的三种类型的SV，发现&lt;em&gt;BnaA10.FLC, BnaA02.FLC&lt;/em&gt;以及&lt;em&gt;BnaC02.FLC&lt;/em&gt;都参与了春化作用，但是&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;起着决定性作用。由于春油菜中&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;第一个外显子的LINE插入，导致春油菜中的该基因功能缺失，春油菜需要更弱或者不需要春化就能开花；冬油菜中&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;基因启动子区域的MITE插入上调了该基因的表达，所以冬油菜需要更强的春化作用才能开花；半冬性油菜需要的春化强度介于春油菜、冬油菜之间，这主要是由于&lt;em&gt;BnaA10.FLC&lt;/em&gt;基因启动子区域的hAT插入导致的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这篇文章公布的八个参考基因组质量都挺高，我个人认为有点瑕疵的是其它几个基因组是根据与ZS11的共线性挂载到染色体的，这肯定会影响到后面结构变异的分析，所以我们可以看到后面文章着重研究转座子对基因表达的影响，但是开花部分转座子的研究十分精彩，很大程度上补缺了我们实验室上篇文章的研究空白。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>油菜形成、进化及基因家族概况</title>
      <link>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-20.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 21:19:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-20.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/YTLogos/Pic_blog/blob/master/JK3HalKdab.png?raw=true&#34; alt=&#34;mark&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;起源&#34;&gt;起源&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;十字花科祖先于2400-4000万年前出现，然后拟南芥与芸薹属在1200-2000万年前分化，之后不久芸薹属经历了特有的基因组三倍化，而后又经历了大规模的基因丢失、基因获得和包括部分复制和部分丢失的染色体重排。芸薹属两个重要的二倍体基本种白菜油菜(AA,2n=20)与甘蓝(CC,2n=18)于460万年前分化。甘蓝型油菜是由白菜型油菜和甘蓝通过种间自然杂交后又经染色体加倍而形成的一个异源四倍体。因此甘蓝型油菜基因组中通常会含有2个或2个以上的重复基因序列。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;转录因子&#34;&gt;转录因子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在植物生长发育过程中，植物体需要对各种功能相关基因表达进行精确调控，从而对不同环境、组织和发育信号等作出相应的调节反应，其中转录因子在基因的表达调控中起着关键性作用。大部分真核生物中基因的表达很大程度上为转录水平的调控，这一调控是由多个不同蛋白质族群间的相互协调来达到，这些蛋白统称为转录因子，一般来说可以识别它们所调控的基因的启动子区域内特定的DNA序列的蛋白。通过蛋白之间的相互作用，转录因子调节RNA聚合酶Ⅱ的激活以及mRNA的合成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;转录因子结构&#34;&gt;转录因子结构&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;转录因子一般由4个功能区域组成：DNA结合域、转录调控区、寡聚化位点以及核定位信号。转录因子通过这些功能区域进入细胞核，与启动子中的顺式作用元件或其它转录因子的功能区域相互作用来调控基因转录表达。DNA结合域是指转录因子中能够识别并结合DNA顺式作用元件的一段氨基酸序列。同类型转录因子中DNA结合域的氨基酸序列是比较保守的，这决定了转录因子与顺式作用元件间识别与结合的特异性。转录调控区包括转录激活区以及转录抑制区，这一区域决定了同类转录因子间的差异，使之具有不同的功能。核定位信号控制转录因子进入细胞核的过程，该区域富含精氨酸和赖氨酸残基。寡聚化位点具有很保守的氨基酸序列，它是不同转录因子借以发生相互作用的功能域，形成同源或异源二聚体。
转录因子基因结构可以通过**Gene Structure Display Server 2.0(GSDS2.0)**进行分析。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;串联复制&#34;&gt;串联复制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果两个基因中间间隔有不多于5个基因且属于同一个基因家族，那么这两个基因称为串联复制。用&lt;strong&gt;MCScanX&lt;/strong&gt;中的&lt;code&gt;mcscanx&lt;/code&gt;对拟南芥基因组和甘蓝型油菜基因组分别做共线性分析，若一个基因与另一个基因有共线性关系，其周围有两对以上基因都是共线性关系，则这两个基因为部分复制。另外利用&lt;strong&gt;MCScanX&lt;/strong&gt;中的&lt;code&gt;add ka and ks to collinearity&lt;/code&gt;模块计算共线性关系基因对的Ks(同义替换)值，再利用T=Ks/2λ来推测部分复制发生的时间，对于十字花科而言，λ为1.5*10&lt;sup&gt;-8&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;转录因子理化性质&#34;&gt;转录因子理化性质&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;ExPASy&lt;/strong&gt;中对拟南芥和推测出来的甘蓝型油菜基因家族成员的氨基酸序列进行分析，获得它们的理论等电点(pIs)以及蛋白质的相对分子量(Mw)。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;多倍化&#34;&gt;多倍化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多倍化是物种进化的重要动力，多数高等植物在进化过程中都经历了不同水平的多倍化。十字花科物种都经历了三倍化。拟南芥与白菜分化自同一祖先物种。大约20-40M，拟南芥与白菜的共同祖先发生了一次基因组水平上的复制事件，称为α事件。芸薹属物种在此后又经历了一次基因组水平三倍化事件。在5-9M，甘蓝与白菜的共同祖先经历了一次基因组水平三倍化，白菜与甘蓝分化时间大约在4M。相较于拟南芥，甘蓝和白菜各发生了一次基因组复制。甘蓝型油菜大约在7500~12500年前由白菜和甘蓝天然杂交形成。物种的进化实质是基因的进化，多倍体事件是基因家族扩张的主要动力，在多倍化之后，基因数目呈倍数增长。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;进化分析&#34;&gt;进化分析&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;基因家族聚类&#34;&gt;基因家族聚类&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;同源的蛋白质可以分为直系同源与旁系同源，当同源是基因复制的结果，两份拷贝在一个物种的历史上是平行演化的，这样的基因被称为旁系同源基因。当同源是物种形成的结果，基因的历史反映了物种的历史，被称为直系同源；直系同源是不同物种内的同源序列，它们是来自于物种形成时的共同祖先基因，通常认为直系同源基因具有相似的生物学功能。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;假基因&#34;&gt;假基因&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对不能转录或转录后生成无功能蛋白质的基因。假基因在及基因组中形成稳定的和无活性的拷贝，由活化的原始基因突变而来(复制突变或者加工型假基因)。这是因为存在着在某个阶段伤及基因表达的一种或多种缺陷(如启动子错误、有缺陷的剪接信号、框架中有终止信号等)之故。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>油菜形成、进化及基因家族概况(三)</title>
      <link>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-23.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 21:19:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-23.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96%E4%B8%89/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/YTLogos/Pic_blog/blob/master/78JFehmBF4.png?raw=true&#34; alt=&#34;mark&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;同源基因&#34;&gt;同源基因&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;同源基因包括直系同源基因(Orthologs)和旁系同源基因(Paralogs)。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;直系同源基因&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;直系同源基因是指分布于两种或两种以上物种的基因组中，在进化上起源于一个祖先基因并垂直传递的同源基因，直系同源基因之间的功能高度保守，有些近乎相同。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;旁系同源基因&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;旁系同源基因是指同一基因组(或同系物种的基因组)中，由于祖先基因的基因复制产生的同源基因。旁系同源基因尽管在结构上具有一定程度的相似性，但是他们的功能可能相似，也可能并不相似，甚至失去功能变成了假基因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;基因家族及其扩增&#34;&gt;基因家族及其扩增&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;基因复制对基因组中的基因家族扩增起着非常重要的作用。复制模式主要有三种：染色体片段复制(Segmental duplication)、串联复制(Tandem duplication)以及反转录转座(Retrotransposition)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;染色体片段复制&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;大部分植物都经历过古老的全基因组复制事件，它是一种大规模的染色体倍增事件，一次性增加一个物种所有基因的剂量，导致基因组中保留着大量染色体倍增的片段。全基因组复制造成的重复区通常是一大片区域中所有基因的重复，而不是单个基因或几个基因的重复。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;串联复制&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;串联复制主要发生在染色体重组区域，串联复制形成的基因家族成员通常紧密排列在同一条染色体上，形成一个序列相似、功能相近的基因簇。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;反转录转座&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;反转录转座是指件已经转录和剪切的mRNA，再经过逆转录过程形成cDNA，然后随机插入到染色体的某一位置形成新的重复基因的过程。经反转录转座形成的新基因往往由于缺少必要的调控序列，通常都是不能表达的假基因。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多重要的基因家族在基因组中成簇存在，即同一基因家族的不同成员在基因组中串联重复排列。这些成簇存在的基因是种系生殖细胞在减数分裂过程中，通过染色体不等交换以及基因转换形成的。一些基因超家族通常含有成簇和分散存在的基因，成簇存在的基因(通常组成多基因家族)具有相似的功能，而分散存在的基因一般具有不同的功能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>油菜形成、进化及基因家族概况(二)</title>
      <link>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-21.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 21:19:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://taoyan.netlify.app/post/2018-03-21.%E6%B2%B9%E8%8F%9C%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%8F%8A%E8%BF%9B%E5%8C%96%E4%BA%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/YTLogos/Pic_blog/blob/master/0L8a4haFDJ.png?raw=true&#34; alt=&#34;mark&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;基因家族&#34;&gt;基因家族&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由一个共同的祖先基因经过重复(duplication)和突变(mutation)产生的、外显子中具有相似的序列的一组相关基因称为基因家族(gene family)。基因重复主要有三种形式：片段复制、串联重复和逆转录转座或其它转座事件等，基因重复后可以彼此形成基因簇(gene clusters)，同一家族中的成员有时紧密排列在一起成为一个基因簇；更多时候他们却分散在同一染色体的不同部位，甚至位于不同染色体上，具有不同的表达调控模式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;假基因&#34;&gt;假基因&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在多基因家族中，某些成员并不产生有功能的基因产物，这些基因称为假基因(pseudogene)。假基因与有功能的基因同源，原来可能是有功能的基因，但由于缺失、倒位或点突变，使这一基因失去活性，成为无功能基因。与相应的正常基因相比，假基因往往缺少正常基因的内含子，两侧具有顺向重复序列。据推测假基因的来源之一可能是基因经过转录后生成的RNA的前体通过剪切失去内含子形成mRNA，如果mRNA经反复转录产生cDNA，再整合到染色体DNA中，便有可能成为假基因，因此该假基因是没有内含子的，在这个过程中，可能同时会发生缺失、倒位或点突变等变化，从而使假基因不能表达。假基因一般缺乏必要的启动子序列和缺乏一个或多个具有活性的成员中特有的内含子序列。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dna重复&#34;&gt;DNA重复&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;DNA重复通常是指DNA片段数的增加，它可以是一个完整基因的重复(基因重复)、基因的一部分重复、一个完整染色体的重复(非整倍体)或整个基因组的重复(多倍体)。基因家族是由于连续的基因重复所造成的。非整倍体常导致生物体不育，而基因组重复只是增加基因拷贝数，并不产生新的基因，对基因组的复杂性并没有改变。从基因组计划的角度来看，更多的是考虑单个基因或一些基因的重复，而不是整个基因组的重复。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;超基因家族&#34;&gt;超基因家族&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多基因家族是一类具有序列同源性及功能相似性的基因；而超基因家族是一类具有序列同源性而不具有相似功能的基因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;基因簇&#34;&gt;基因簇&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;许多重要的基因家族在基因组中成簇存在，也即同一基因家族的不同成员在基因组中重复串联排列。这些成簇存在的基因是种系生殖细胞在减数分裂过程中通过染色体不等交换和基因转换形成的。成簇存在的基因(通常组成多基因家族)具有相似的功能，而分散存在的基因往往具有不同的功能，当然也有例外。分散存在的基因家族一般认为是通过RNA逆转录、随后整合到基因组中形成的。整合序列(integrated sequence)或逆转录序列(retrosequence)来源于基因的RNA转录本，因此无内含子。大多数逆转录序列变为不具功能的逆转录假基因(retropesudogene)，只有极少数逆转录序列保留了功能。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;基因家族形成的分子机制&#34;&gt;基因家族形成的分子机制&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基因重复和点突变&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;基因发生重复的主要分子机制包括多倍体化、串联重复及逆转录转座。多倍体化导致了许多基因家族的形成，串联重复参与了成簇存在的基因家族的进化，重复的DNA区域可以小于或大于一个基因的长度，但在基因家族的进化过程中，整个基因的重复尤为重要。在种系减数分裂过程中，染色体不等交换引起基因串联重复，一旦一个基因簇形成，不等交换率就会升高。在具有相似功能成员的多基因家族中，频繁的染色体不等交换导致了家族成员的协同进化。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自然选择和随机漂变&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;任何重复基因或多拷贝基因，如果被表达且具有功能，则正经历着纯化性自然选择(purifying selection)，多拷贝基因的进化率比单个基因的突变率低很多。自然选择限制程度随基因冗余而减弱，只要有一个基因保留其功能，有害的突变就有可能富集。对于大对数基因家族来说，有害突变的积累可被纯化性选择阻止，纯化性自然选择可以检测到具有功能的完整基因的数目。使突变基因拷贝数增加或减少的协同进化有利于自然选择。
正向自然选择(positive selection)是在重复基因获得新功能时发生的。许多重复基因产生后加快了氨基酸的替代，氨基酸替代可以通过同义及非同义突变的频率进行估计。
基因重复的另一后果是基因表达模式的变化，也即多拷贝基因的功能特化或亚功能化。这种变化对于参与发育过程的转录因子及其他蛋白尤为重要，这类基因功能的变化与生物的形态学进化直接相关。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
